\documentclass[]{comunicaciones}
\labelpaper[year =2014 , month =12, volume =7, number =2 , firstpage =115 ]
%Cargar los paquetes necesarios aqu?
\usepackage{enumitem}  % format a list as to remove the spaces between list items
\usepackage[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{xcolor} % para usar colores

% New for newcommand, proglang and code
\newcommand{\pkg}[1]{{\normalfont\fontseries{b}\selectfont #1}}
\let\proglang=\textsf
\let\code=\texttt

\begin{document}
\title[maintitle = Aplicaciones \pkg{shiny} para apoyar los procesos de aprendizaje de pruebas de hip?tesis (t?tulo tentativo a mejorar),
       secondtitle = T?tulo en ingl?s
       shorttitle = T?tulo corto]       

\begin{authors}
\author[firstname = Freddy,
surname = Hern?ndez Barajas,
%numberinstitution = 1,
affiliation = {Profesor asistente, Universidad Nacional de Colombia, Sede Medell\'in.},
email = fhernanb@unal.edu.co]
\author[firstname = Olga Cecilia,
surname = Usuga Manco,
%numberinstitution = 2,
affiliation = {Profesora asociada, Universidad de Antioquia, Medell\'in.},
email = olga.usuga@udea.edu.co]
\author[firstname = Santiago Humberto,
surname = Londo?o Restrepo,
%numberinstitution = 2,
affiliation = {Profesor de Planta, Corporaci\'on Universitaria Americana.},
email = slondono@coruniamericana.edu.co]
\end{authors}

\begin{mainabstract}
Resumen del art?culo.
\textcolor{red}{A cargo de Olga y Freddy.}
\keywords{Palabras claves}
\end{mainabstract}

\begin{secondaryabstract}
Resumen en ingl?s.
\textcolor{red}{A cargo de Olga y Freddy.}
\keywords{Palabras claves en ingl?s}
\end{secondaryabstract}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introducci?n}
\textcolor{red}{A cargo de Olga.}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Pruebas de hip?tesis}
Bla bla bla.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Prueba de hip?tesis para la varianza}
Suponga que se tiene una muestra aleatoria $x_1, x_2, \ldots, x_n$ proveniente de una poblaci?n normal. Se desea estudiar la hip?tesis nula $H_0: \sigma^2 = \sigma_0^2$ y se sospecha que la varianza $\sigma^2$ podr?a estar en alguna de las siguientes situaciones (hip?tesis alterna):
\begin{enumerate}[noitemsep, nolistsep]
	\item $H_1: \sigma^2 < \sigma_0^2$
	\item $H_1: \sigma^2 \neq \sigma_0^2$
	\item $H_1: \sigma^2 > \sigma_0^2$
\end{enumerate}
El estad?stico para realizar la prueba es:
$$\chi_0^2=\frac{(n-1) s^2}{\sigma_0^2},$$
donde $s$ desviaci?n est?ndar muestral. Bajo la suposici?n de que $H_0$ es verdadera, $\chi_0^2$ tiene distribuci?n $\chi^2$ con $n-1$ grados de libertad \cite{Montgomery03}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Prueba de hip?tesis para la media}
Suponga que se tiene una muestra aleatoria $x_1, x_2, \ldots, x_n$ proveniente de una poblaci?n normal. Se quiere estudiar la hip?tesis nula $H_0: \mu = \mu_0$ y se sospecha que la media $\mu$ podr?a estar en alguna de las siguientes situaciones (hip?tesis alterna):
\begin{enumerate}[noitemsep, nolistsep]
	 \item $H_1: \mu < \mu_0$
	 \item $H_1: \mu \neq \mu_0$
	 \item $H_1: \mu > \mu_0$
\end{enumerate}
El estad?stico para realizar la prueba es:
$$t_0=\frac{\bar{x} - \mu_0}{s/\sqrt{n}},$$
donde $\bar{x}$ y $s$ son la media y desviaci?n est?ndar muestrales respectivamente. Bajo la suposici?n de que $H_0$ es verdadera, el estad?stico $t_0$ tiene distribuci?n $t$-student con $n-1$ grados de libertad \cite{Walpole12}.

Si se d? el caso en que la muestra aleatoria no proviene de una poblaci?n normal pero se cumple que $n \geq 40$, entonces en virtud del Teorema del L?mite Central, el estad?stico para realizar la prueba es:
$$z_0=\frac{\bar{x} - \mu_0}{s/\sqrt{n}},$$
y en esta situaci?n el estad?stico $z_0$ tiene una distribuci?n $N(0, 1)$. 

En cualquiera de los casos, la hip?tesis nula $H_0$ se rechaza si el valor-P es menor que el nivel de significancia fijado previamente por el analista.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Prueba de hip?tesis para la proporcion}
\textcolor{red}{A cargo de Olga.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Prueba de hip?tesis para el cociente de varianzas}\label{phvars}
Suponga que se tienen dos muestras aleatorias que provienen de poblaciones normales as?:
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
	\item $n_1$ observaciones $x_{11}, x_{12}, \ldots, x_{1,n1}$ de una poblaci?n I con  varianza $\sigma^2_1$, 
	\item $n_2$ observaciones $x_{21}, x_{22}, \ldots, x_{2,n2}$ de una poblaci?n II con varianza $\sigma^2_2$,
	\item ambas muestras son independientes entre s?.
\end{itemize}
Se quiere estudiar la hip?tesis nula $H_0: \sigma_1^2 / \sigma_2^2 = 1$ y se sospecha que el cociente de varianzas $\sigma_1^2 / \sigma_2^2$ podr?a estar en alguna de las siguientes situaciones (hip?tesis alterna):
\begin{enumerate}[noitemsep, nolistsep]
	\item $H_1: \sigma_1^2 / \sigma_2^2 < 1$
	\item $H_1: \sigma_1^2 / \sigma_2^2 \neq 1$
	\item $H_1: \sigma_1^2 / \sigma_2^2 > 1$
\end{enumerate}
El estad?stico para realizar la prueba es:
$$f_0=\frac{s_1^2}{s_1^2},$$

donde $s_1^2$ y $s_2^2$ son las varianzas muestrales de las poblaciones I y II respectivamente. El estad?stico $f_0$, bajo la suposici?n de que $H_0$ es verdadera, tiene distribuci?n $f$ con $n_1-1$ grados de libertad en el numerador y $n_2-1$ grados de libertad en el denominador \cite{Devore16}.

En esta prueba, al no rechazar la hip?tesis nula $H_0$, se concluye que $\sigma_1^2 / \sigma_2^2 = 1$ lo que implica en t?rminos pr?cticos que $\sigma_1^2 = \sigma_2^2$, es decir que las varianzas poblacionales se pueden considerar iguales.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Prueba de hip?tesis para la diferencia de medias}
Suponga que se tienen dos muestras aleatorias que provienen de poblaciones normales as?:
\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
	\item $n_1$ observaciones $x_{11}, x_{12}, \ldots, x_{1,n1}$ de una poblaci?n I con media $\mu_1$ y varianza $\sigma^2_1$,
	\item $n_2$ observaciones $x_{21}, x_{22}, \ldots, x_{2,n2}$ de una poblaci?n II con media $\mu_2$ y varianza $\sigma^2_2$,
	\item ambas muestras son independientes entre s?.
\end{itemize}
Se quiere estudiar la hip?tesis nula $H_0: \mu_1 - \mu_2 = \delta_0$ y se sospecha que la diferencia de medias $\mu_1 - \mu_2$ podr?a estar en alguna de las siguientes situaciones (hip?tesis alterna):
\begin{enumerate}[noitemsep, nolistsep]
	\item $H_1: \mu_1 - \mu_2 < \delta_0$
	\item $H_1: \mu_1 - \mu_2 \neq \delta_0$
	\item $H_1: \mu_1 - \mu_2 > \delta_0$
\end{enumerate}
Para realizar esta prueba de hip?tesis se deben diferenciar dos casos, uno en el que las varianzas son iguales y otro caso en el que las varianzas son diferentes, esto se puede chequear utilizando la prueba descrita en la secci?n \ref{phvars} del presente art?culo. Para cada uno de los casos descritos hay un estad?stico de prueba y una distribuci?n del estad?stico, a continuaci?n se presentan los dos casos en detalle.
\subsubsection{Caso 1: varianzas poblacionales iguales $\sigma_1^2 = \sigma_2^2$}
En este caso el estad?stico para realizar la prueba es:
$$t_0=\frac{\bar{x}_1 - \bar{x}_2 - \delta_0}{S_p \sqrt{\frac{1}{n_1} + \frac{1}{n_2}}},$$
donde $\bar{x}_1$ y $\bar{x}_2$ son las medias muestrales de las poblaciones I y II respectivamente, la cantidad $S_p^2$ es una varianza combinada y se calcula como:
$$S_p^2=\frac{(n_1-1)s_1^2+(n_2-1)s_2^2}{n_1+n_2-2},$$
donde $s_1^2$ y $s_2^2$ son las varianzas muestrales de las poblaciones I y II respectivamente.

En este caso el estad?stico $t_0$, bajo la suposici?n de que $H_0$ es verdadera, tiene distribuci?n $t$-student con $n_1+n_2-2$ grados de libertad \cite{Walpole12}.

\subsubsection{Caso 2: varianzas poblacionales diferentes $\sigma_1^2 \neq \sigma_2^2$}
En este caso el estad?stico para realizar la prueba es 
$$t_0=\frac{\bar{x}_1 - \bar{x}_2 - \delta_0}{\sqrt{\frac{s_1^2}{n_1} + \frac{s_2^2}{n_2}}}$$
En este caso el estad?stico $t_0$, bajo la suposici?n de que $H_0$ es verdadera, tiene distribuci?n $t$-student con $v$ grados de libertad \cite{Walpole12}, en donde $v$ se calcula como:
$$v=\frac{ \left( \frac{s_1^2}{n_1} + \frac{s_2^2}{n_2} \right)^2 }{ \frac{(s_1^2/n_1)^2}{n_1-1} + \frac{(s_2^2/n_2)^2}{n_2-1}}$$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Prueba de hip?tesis para la diferencia de proporciones}
\textcolor{orange}{A cargo de Olga.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Paquete \pkg{shiny}}
\textcolor{red}{A cargo de Santiago.}

Shiny es un paquete del software de c?digo abierto conocido como R. Hace que sea posible crear f?cilmente aplicaciones o aplicativos web interactivos sin requerir conocimientos de HTML, CSS o JavaScript, sólo necesitas saber R. Creado por \cite{Winston17} y mejorado con la ayuda de m?ltiples colaboradores como Mark Otto, Scott Jehl entre otros. Para mayor informaci?n visitar https://cran.r-project.org/web/packages/shiny/index.html

Un aplicativo web interactivo hoy en d?a es algo m?s com?n de lo imaginado, especialmente para aquellos que usan internet como su herramienta aliada en el trabajo, estudio o comunicaci?n. Es muy probable que usted use almenos uno al d?a sin que se de cuenta de que eso, que le facilita la vida, es un aplicativo web. Por ejemplo los correos electr?nicos, wikipedia, las tiendas online, los blogs, youtube y facebook son algunos de ellos, ¿los ha usado? Lo m?s seguro es que s?.

Ellos comparten tres características en común. La primera, se utilizan por medio de internet, cualquier persona con conexi?n puede hacer uso de ellos, algunos no son gratuitos as? que no es suficiente con tener internet. Segunda, el usuario se encarga de administrar la entrada (input), es decir el usuario es qui?n decide que hacer con el aplicativo, por ejemplo si usted desea observar videos en youtube sobre su cantante favorito usted es qui?n digita sobre el caj?n de texto (caj?n de b?squeda) el nombre del cantante. Tercera, el aplicativo se encarga de la salida (outputs), es decir el aplicativo ejecuta de forma automática la entrada (input) suministrada por el usuario inicialmente y arroja un resultado que coincida con dicha entrada. Siguiendo nuestro ejemplo de youtube, al usted ingresar el nombre del cantante y luego de dar clic en el bot?n de buscar (bot?n con lupa) o luego de oprimir el bot?n enter, youtube (el aplicativo) se encarga de buscar autom?ticamente, todos los videos asociados al cantante, y adem?s de mostrar de forma ordenada en la pantalla de su computadora o t?lefono m?vil la gran cantidad de videos que se puedan presentar. Notar que el aplicativo hace el trabajo duro: buscar miles de videos entre millones que coincidan con los deseos del usuario y mostrarlos de forma agradable, Wow un milagro.

Shiny permite al desarrollador de aplicativos web interactivos integrar esas tres características sin mayor esfuerzo. Shiny proporciona una gran variedad de formas en c?mo el usuario puede administrar las entradas y proporciona diversar maneras de expresar las salidas sin necesidad de que el desarrollador tenga conocimiento del c?digo fuente que crea dichas entradas y salidas. Sólo se debe preocupar por aspectos como la forma del aplicativo y cómo debe reaccionar automáticamente la salida (output) ante los valores proporcionados en la entrada (input). Ahora si la preocupac?n es cómo almacenar en la web o en internet el apliactivo creado, esta no tiene fundamento pues shiny proporciona diversas formas de alojamiento en servidores. De esta manera, es posible crear aplicaciones hermosas, receptivas y potentes con sólo tener conocimiento del lenguaje R.

Un aplicativo web creado a trav?s del paquete shiny esta conformado por dos archivos: archivo ui.R y archivo server.R. En el archivo ui.R se escribe el c?digo que se encargar? de la forma del aplicativo web, el desarrollador se encargar? de definir en que lugar ir?n los botones donde el usuario suministrar? las entradas (inputs) y el lugar de donde se expresaran las salidas (outputs). En este archivo tambi?n se programan aspectos de estilo del aplicativo como tamaño, color y forma del texto. Finalmente, en el archivo server.R se escribe el c?digo que se encargar? de la reacci?n autom?tica en la salida (output) que se mostrar? cuando se modifican las entradadas (inputs).

Información sobre c?mo construir desde cero un aplicativo web interactivo utilizando shiny ir a https://shiny.rstudio.com/tutorial/ y para interactuar con algunas aplicaciones terminadas que van desde las m?s simple hasta las m?s sofisticadas ver https://shiny.rstudio.com/gallery/.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Aplicaciones \pkg{shiny} creadas}
\textcolor{red}{A cargo de Santiago.}

En esta secci?n se debe explicar el sitio donde est?n disponibles las aplicaciones, se podr?a colocar una imagen de una de las aplicaciones y explicar con detalle todas las partes y los cuidados que se deben tener. Podr?a ser una de las app de dos poblaciones, varianzas o medias.

Se debe explicar que la aplicaci?n puede recibir varios tipos de bases de datos (.csv, con espacios, etc).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Material de apoyo para los docentes}

\textcolor{red}{A cargo de Olga y Freddy.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusiones}

\begin{flushright}
\textbf{Recibido: }\\
\textbf{Aceptado: }
\end{flushright}

% Para la lista de referencias bibliogr?ficas, debe crear un archivo de extension bibtex y usar la siguiente l?nea
\nocite{*}
\references{Bibliografia}


\end{document}